%\RequirePackage{atbegshi}
\documentclass[french]{beamer}
\usepackage{etex}

\usepackage[beamer,utf8x]{preambuleTrm}



\usepackage{iwona}


\mode<presentation>
{
  %\usetheme{Bergen}%Montpellier,Madrid}
  % or ...Frankfurt, 
  \usetheme%[secheader]
  {Montpellier}

  %\setbeamercovered{highly dynamic}
  % or whatever (possibly just delete it)
  \usefonttheme{progressbar}
%  \useoutertheme{progressbar}
  %\useinnertheme{progressbar}
 % \progressbaroptions{% titlepage=normal,
  %  imagename=/home/moi/Photos/Maths/prisoner
%}
}

%\usepackage{elephantbird}
\newcommand\MyBox[2][XXX]{%
  \fbox{\tabular[b]{C{#1}} #2 \endtabular}}

\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

%\usepackage[french,vlined,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multido}
%\usepackage{xlop}

\ifpdf \DeclareGraphicsRule{*}{mps}{*}{} \fi
\usepackage{tikz, pgfkeys, pgfopts, xstring}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.markings,shapes,arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap,shadows,patterns, positioning}

\usepackage{tikz-uml}

\hypersetup{pdfpagemode=FullScreen}

\usepackage[detect-all]{siunitx}

%\usepackage{caption}
%\captionsetup{labelformat=empty,font=footnotesize}

\usepackage[square]{daedale}
\bibliographystyle{cyclope}


\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\tiny\ttfamily\itshape}
\renewcommand{\algokeywordfont}{\small\ttfamily}
\renewcommand{\algotextfont}{\footnotesize\ttfamily}
\newtheorem{exercice}{Exercice}


\setlength{\columnseprule}{0pt}

%\setlength{\parskip}{0pt}


\graphicspath{{./IMG/}{/home/moi/LYCEE/LYCEE/FIGURES/}{/home/moi/VISA_V/}{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}{/home/moi/LYCEE/LIL/4e/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/fonctions/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/Images/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/suites/suites1es/}{/home/moi/LYCEE/LIL/1S/2016_17/trigo/}{/home/moi/Photos/Maths/CAPTURES_TI/Suites/}{/home/moi/LYCEE/FIGURES/}{/home/moi/LYCEE/LYCEE/LIL/2nde/2016_17/Images/}}





\setcounter{tocdepth}{2} %\setcounter{page}{0}




%\usepackage{fdsymbol}





\setbeamercolor{block title}{use=structure,fg=black,bg=blue!55!white}
\setbeamercolor{block body}{use=structure,fg=black,bg=blue!10!white}


\setbeamercolor{block title example}{use=structure,fg=black,bg=green!75!white}
\setbeamercolor{block body example}{use=structure,fg=black,bg=green!10!white}

\setbeamercolor{block title alerted}{use=structure,fg=black,bg=red!75!white}
\setbeamercolor{block body alerted}{use=structure,fg=black,bg=red!10!white}



\setbeamerfont{block body}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body alerted}{size*={10}{12}}
\setbeamerfont{block body example}{size*={10}{12}}


\renewenvironment{exercice}{\begin{exampleblock}{Recherche}}{\end{exampleblock}}

\newenvironment{recherche}{\begin{exampleblock}{Recherche}}{\end{exampleblock}}

\newenvironment{NB}{\begin{alertblock}{À retenir}}{\end{alertblock}}

\newenvironment{DANGER}{\begin{alertblock}{ATTENTION!}}{\end{alertblock}}


\newenvironment{theoreme}{\begin{block}{Théorème}}{\end{block}}


\usepackage{scalefnt}
\setbeamertemplate{theorems}[normal size]


\begin{document}


\title[]% (optional, use only with long paper titles)
{Les Bases}

\subtitle{ECS-1}

\author[] % (optional, use only with lots of authors)
{Guillaume CONNAN }
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{Externat-Chavagnes}% (optional, but mostly needed)

\logo{\includegraphics[width=0.1\textwidth]{logoExternat}}

%\logo{\includegraphics[scale=0.15]{big_connan}}

\date[] % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Septembre 2020}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{ }



\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


% \AtBeginSubsection[]
% {\scriptsize
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Sommaire}
%  {\tiny
% \begin{multicols}{2}
%     \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%        \end{multicols}
% }

%   \end{frame}
% }





% \AtBeginSection[]
% {
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Sommaire}
%  {\scriptsize
% \begin{multicols}{2}
%     \tableofcontents[currentsection]
%        \end{multicols}
% }

%   \end{frame}
% }


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}




\newcommand{\TR}{\mathcal{T}}


\begin{frame}
%\ThisCenterWallPaper{1}{logoiremBigInv}
 \Large \titlepage 
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Sommaire}
% {\scriptsize
% \begin{multicols}{2} 
%  \tableofcontents
% \end{multicols}
% }

 
%  \end{frame}

\normalsize

% début



\section{Observation-Réflexion}

\subsection{Rapports de jury}




\begin{frame}\frametitle{EDHEC 2019}
  
\begin{quote}
  {\itshape
    Comme l’an dernier,  le niveau est très hétérogène  et l’impression générale
    ressentie à la lecture des copies amène  à penser que les questions les plus
    subtiles, qui demandent une compréhension fine  de la théorie, quel que soit
    le  domaine concerné,  échappent à  presque tous  les candidats.  La plupart
    d’entre eux  ont acquis des techniques  et des réflexes mais  ne comprennent
    pas forcément en profondeur ce qu’ils font. 
    }
  \end{quote}

\end{frame}




\begin{frame}\frametitle{BSB 2018}
  \begin{quote}
    La plupart  des étudiants  arrivent à  reproduire des  séquences vues  en classe
durant leurs deux années de préparation  mais ils le font souvent sans maîtriser
les concepts mathématiques qui y sont  liés et préfèrent réciter par cœur plutôt
que de s’adapter à l’énoncé de  l’exercice qu’ils traitent. On note encore cette
année des  étudiants « hors-sujet  » plaquant sur une  question une «  recette »
apprise  par cœur  mais  inadaptée à  la  question posée.[...]Curieusement,  les
étudiants  sont plus  à l’aise  avec les  concepts qui  n’ont été  abordés qu’en
classe  préparatoire   (matrices,  calcul   intégral,  variables   aléatoires  à
densité). En revanche, certaines lacunes du  lycée n’ont pas été comblées. C’est
le cas de l’étude des fonctions. 
On  note également  un  nombre  important de  candidats  (environ  un quart)  en
difficulté  sur   des  notions   de  collège  :   mise  au   même  dénominateur,
factorisation, parenthèses, règles de priorité, confusion entre les opérations. 
  \end{quote}
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{ESCP-HEC 2018}
  
  \begin{quote}
    {\itshape
Les opérations  élémentaires et  les notions de  base sont de  plus en  plus mal
maîtrisées : addition et multiplication  sont régulièrement confondues (on passe
de $2x = y$ à $x = y - 2$ ; on confond diviser par $2n$ et diviser par $n^2$, etc
.)[...]La  manipulation  des fractions  a  été  un obstacle  insurmontable  dans
beaucoup de copies.[...]
}

\pause

{\itshape
Beaucoup  de  candidats utilisent  la  formule  (fausse)  : $m^{1/2}  m^{1/3}  =
m^{1/6}$.[...]
De plus, les raisonnements doivent être clairs et précis, les affirmations étant
étayées par  une argumentation solide. Par  exemple, le recours trop  fréquent à
des phrases  du type  « il  est clair  que… »  doit être  évité au  profit d’une
justification correcte fondée  sur un apprentissage rigoureux et  une très bonne
maîtrise du cours. 
  }
  \end{quote}

\end{frame}


\subsection{Alice}


\begin{frame}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{socrate}
\end{center}
%\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
  On sait que pour tout entier $n$ on a successivement
  \begin{itemize}
  \item $(n+1)^2=n^2+2n+1$
\item                 $(n+1)^2-2n-1=n^2$
\item                 Retranchons $n(2n+1)$ des deux côtés
\item                 $(n+1)^2-(n+1)(2n+1)=n^2-n(2n+1)$
\item                 Mézalor, en ajoutant $(2n+1)^2/4$, on obtient
\item                 $(n+1)^2-(n+1)(2n+1)+\fr{(2n+1)^2}{4}=
                     n^2-n(2n+1)+\fr{(2n+1)^2}{4}$
\item                 Soit
                $\pa{(n+1)-\fr{2n+1}{2}}^2=\pa{n-\fr{2n+1}{2}}^2$
\item En passant à la racine carrée, on obtient
$(n+1)-\fr{2n+1}{2}=n-\fr{2n+1}{2}$
\item d'où
$n+1=n$
\item Et si je prends $n=2$, j'ai aussitôt $3=2$
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item $ a=b$
  \item $a^2=ab $
    \item $
(a+b)(a-b)=b(a-b)
$
\item Je simplifie: $ a+b = b$
\item Mais comme $ a=b$: $ 2b=b$
  \item et je simplifie: $2=1 $
  \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Stendhal}



\begin{frame}
  \begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{stendhal}
\end{center}
\begin{quote}
  {\itshape Je voyais enfin le pourquoi des choses, ce n’était plus une recette
d’apothicaire tombé du ciel pour résoudre les équations. }
\end{quote}
\end{frame}





\begin{frame}
  \begin{itemize}
\item le 12 mars: \textit{We are considering the question of banning major public events such as sporting fixtures. The scientific advice as we’ve said over the last couple of weeks is that banning such events will have little effect on the spread.}
\item le 16 mars: \textit{And without drastic action,
  cases         could         double         every        5         or         6
  days.}
\end{itemize}

\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
  

\begin{scilabcode}
d = [1,1,0,1,4,0,2,1,18,15,22,16,34,43,36,56,35,74,149,187,183,284,294,214,374,382]

s = [0,1,2,2,3,7,7, 9,10,28,43,65,81,115,158,194,250,285,359,508,695,878,1162,1456,1670,2044]

t = linspace(6, 31, 31-5)

bar(t, d)

plot(t, s)
\end{scilabcode}

\pause



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.48\linewidth]{barUK}
  \includegraphics[width=0.48\linewidth]{courbeUK}
\end{center}
%\end{figure}




\end{frame}







\begin{frame}[fragile]
  
\begin{scilabcode}
plot(t, log(s))
\end{scilabcode}

\pause

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{logUK}
\end{center}
%\end{figure}
\end{frame}



\section{Un brin de logique}

\subsection{Test préliminaire}


\begin{frame}
  
\begin{quote}
{\itshape Soit un  entier naturel $n$ inférieur à 20.  On considère la
  proposition  \og  si   $n$  est  pair,  alors   son  successeur  est
  premier\fg{}. Quels sont les entiers qui rendent cette proposition vraie?}
\end{quote}

\end{frame}


\subsection{Contexte} 

\begin{frame}[fragile]
   \og \textit{Je suis actuellement en salle 3}\fg{} est une proposition susceptible d'être
vraie ou  fausse dans toute situation  alors que la valeur  de vérité de
\og \textit{x est actuellement en salle 3}\fg{} dépend de $x$.


\pause


\begin{scilabcode}
  --> 2 > 3
  ans = F
  --> 2 < 3
  ans = T
  --> 2 + 2 == 4
  ans = T
  --> length("Papa") == 2 + 2
  ans = T
\end{scilabcode}
\end{frame}


\subsection{Implication}


\begin{frame}
  
\begin{definition}[Implication]
$A$ et $B$ étant deux propositions, on note $A ⟹ B$ ($A$ \textit{implique} $B$) la proposition qui est
toujours vraie sauf quand $A$ est vraie et $B$ est fausse.  
\end{definition}

\pause


\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
  \hline
  $A$ & $B$ & $A⟹B$\\
  \hline
  F & F & V\\
  F & V & V \\
  V & V & V \\
  V & F & F\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}


\end{frame}


\begin{frame}
  $A⟹B$ étant vraie, on peut dire que:

\begin{center}
  \begin{itemize}
  \item SI $A$ (est vraie) ALORS $B$ (est vraie)
  \item IL SUFFIΤ que $A$ soit vraie pour que $B$ soit vraie
  \item IL FAUT que $B$ soit vraie pour que $A$ soit vraie
  \item $A$ est une \textbf{condition suffisante} de $B$
    \item $B$ est une \textbf{condition nécessaire} de $A$
  \end{itemize}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
   Soit $A$ la proposition : $x$ est un entier naturel.  Soit $B$ la proposition: $x$ est
  positif.

  Les propositions suivantes sont vraies: 
  
\begin{center}
  \begin{itemize}
  \item SI $x$ est un entier naturel ALORS $x$ est positif
  \item IL SUFFIΤ que $x$ soit un entier naturel pour que $x$ soit positif
  \item IL FAUT que $x$ soit positif pour que $x$ soit un entier naturel
  \item $x$ entier naturel est une \textbf{condition suffisante} de $x$ positif
    \item $x$ positif est une \textbf{condition nécessaire} de $x$ entier naturel
  \end{itemize}
\end{center}


\pause

On a bien $x$ est un entier naturel implique que $x$ est positif ($A ⟹ B$ est vraie). 


\end{frame}



\subsection{Contraposée}



\begin{frame}
  
\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $A$ & $B$ & $A⟹B$ & $\lnot B$ & $\lnot A$ & $\lnot B ⟹ \lnot A$\\
  \hline
  F & F & \textbf{V} & V & V & \textbf{V}\\
  F & V & \textbf{V} & F & V & \textbf{V}\\
  V & V & \textbf{V} & F & F & \textbf{V}\\
  V & F & \textbf{F} & V & F & \textbf{F}\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\pause

Ainsi, dans tous les cas, $A⟹B$ et $\lnot B ⟹ \lnot A$ ont la même valeur de vérité.

\end{frame}


\begin{frame}
   Dans un \og théorème \fg{} du cours de mathématique sous la forme \textit{SI hypothèse
    ALORS  conclusion},  on  a  en   fait  une  implication  \og  hypothèse  $⟹$
  conclusion\fg{}.


  \pause

  \begin{itemize}
  \item si on  a l'hypothèse vérifiée et  le théorème démontré alors  on peut en
    déduire que la conclusion est vraie. C'est le \textit{modus ponens}.
    \item si on a le contraire de la conclusion vérifié et le théorème démontré,
      alors on peut e déduire que le contraire de l'hypothése est vrai. C'est le
      \textit{modus tollens}.
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Contraire (négation) d'une proposition}

\begin{frame}
  
\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  $A$ & $B$ & $¬B$ & $A\wedge ¬B$ & $A⟹B$\\
  \hline
  F & F & V & F & V\\
  F & V & F & F & V\\
  V & V & F & F & V\\
  V & F & V & V & F\\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}




\subsection{Quantificateurs}



\begin{frame}
  
$$(\forall x)(x\in\bbn ⟹ x ≥0)$$

\end{frame}


\begin{frame}
  
$$(∃x)(x≥0 ∧ x ∉ \bbn)$$

\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}  
\item $¬((∃x)(P(x)) ≡ \pause (∀x)(¬P(x))$

\item $¬((∀x)(P(x)) ≡ \pause (∃x)(¬P(x))$
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Réciproque/Équivalence}
\begin{frame}
  
$$(A⟹B) ∧ (B⟹A) ≡ (A⟺B)$$

\end{frame}


\begin{frame}
  
  \begin{description}
  \item[\mathbf{$\fbox{x=y ⟹  x²=y²}$}] Ce  sens est assez  évident puisque,  pour tous
    réels $x$ et $y$:
    $$x²=x×x=y×y (\text{ car }x=y) = y²$$
    Ainsi:

    $$(∀x∈\bbr)(∀y∈\bbr)(x=y⟹x²=y²) $$
  \end{description}
  \end{frame}



\begin{frame}
  
  \begin{description}
    
    \item[\mathbf{$\fbox{x=y ⟸ x²=y²}$}] on sent qu'il  y a u problème en tant qu'élève
      bien  entraîné(e).  En effet,  $(-2)²=2²$  et  pourtant $-2\neq  2$.  Plus
      formellement:

      $$(∃x∈\bbr)(∃y∈\bbr)(x²=y² ∧ ¬(x=y))$$

      ou encore:

      $$¬\bigl( (∀x∈\bbr)(∀y∈\bbr)(x²=y²⟹x=y) \bigr) $$

      ce  qui traduit  que  l'implication  dans ce  sens  est  fausse, donc  que
      l'équivalence est fausse.
    \end{description}
  \end{frame}


  \begin{frame}
    

\begin{exercice}
  Démontrer que $(∀x∈\bbr_+)(∀y∈\bbr_+)(x²=y²⟺x=y) $
\end{exercice}

  \end{frame}


\section{Let's talk about sets}

\begin{frame}
  
  \begin{definition}[Ensemble]
    Par  ensemble,  nous  entendons  toute  collection $M$  d'objets  $m$  de  notre
    intuition ou de notre pensée, définis et \emph{distincts}, ces objets étant appelés
    les \textbf{ éléments} de $M$. 
  \end{definition}
\end{frame}

  \subsection{Appartenance}
  

\begin{frame}
  
  On note $m ∈M$ qu'on lit \og $m$ \textit{appartient à} $M$\fg{}

  Ou encore $M ∋ m$ qu'on lit \og $M$ \textit{contient} $m$\fg{}
\end{frame}

  \subsection{Inclusion}

\begin{frame}
  
  \begin{definition}
  Si $(∀x)(x ∈ A ⟹ x ∈B)$ alors on note cela $A \subseteq B$ ou $B \supseteq A$ et on lit \og $A$
  \textit{est inclus dans } $B$\fg{}
\end{definition}

\pause


  \begin{exercice}
    Pour dire qu'un ensemble \textbf{n'est pas} inclus dans un autre, on utilise
    le symbole $\not\subset$. Comment démontrer  qu'un ensemble n'est pas inclus
    dans un autre?
  \end{exercice}
\end{frame}



  \subsection{Égalité}
\begin{frame}
  \begin{definition}
    On dit que deux ensembles $A$ et $B$ sont égaux et on note $A=B$ si, et seulement si:
    $$(∀x)(x ∈A ⟺ x∈B)$$
  \end{definition}

  \pause
  \begin{NB}
    Pour démontrer que deux ensembles sont  égaux, on procède souvent par double
    inclusion  (à   rapprocher  de  la  démonstration   par  double  implication
    puisqu'il y a une équivalence dans la définition de l'égalité de deux ensembles).
  \end{NB}

\end{frame}




  \subsection{Intersection}
  \begin{frame}
  \begin{definition}
    On appelle  \textit{intersection} des deux ensembles  $A$ et $B$ et  on note
    $A ∩ B$ ($A$ \textit{inter} $B$) l'ensemble défini par:
    $$x ∈ A ∩B ⟺ (x ∈ A) ∧ (x ∈B)$$
  \end{definition}
\end{frame}


  \subsection{Réunion}
  \begin{frame}
    
  \begin{definition}
    On appelle  \textit{réunion} des deux ensembles  $A$ et $B$ et  on note
    $A ∪ B$ ($A$ \textit{union} $B$) l'ensemble défini par:
    $$x ∈ A ∪ B ⟺ (x ∈ A) ∨ (x ∈B)$$
  \end{definition}

  \end{frame}


  \subsection{Difference}

  \begin{frame}
    
  
  \begin{definition}
    On appelle  \textit{différence} des deux ensembles  $A$ et $B$ et  on note
    $A \setminus B$ ($A$ \textit{privé de} $B$) l'ensemble défini par:
    $$x ∈ A \setminus B ⟺ (x ∈ A) ∧ (x \not\in B)$$
  \end{definition}
  \end{frame}






  \subsection{Définition par compréhension}
  \begin{frame}
    
  \begin{exercice}
    Donner une définition par compréhension de l'ensemble $I$ des entiers impairs.
  \end{exercice}
  \end{frame}


  
 \subsection{Ensembles de nombres}


 \begin{frame}
   

  \begin{NB}
    $$\bbn ⊂\bbz ⊂ \bbd ⊂ \bbq ⊂ \bbr ⊂ \bbc$$
  \end{NB}

 \end{frame}


 \subsection{Intervalles de R}

 \begin{frame}
   
    \begin{definition}[La vraie!]
      Soit $I$ un ensemble de réels. On  dit que $I$ est un intervalle de $\bbr$
      quand:

      $$
(∀x∈I)(∀y ∈I)(∀ z ∈\bbr)(x \leqslant z \leqslant y ⟺ z ∈ I)
      $$
    \end{definition}

    \pause
    \begin{NB}
      Un intervalle de $\bbr$ est plus prosaïquement un ensemble de réels SANS TROU.
    \end{NB}
\pause

    \begin{recherche}
    $\bbr^*$ est-il un intervalle?
  
    \end{recherche}
 \end{frame}




    \subsection{Intervalles de Z}

    \begin{frame}
      
    
 \begin{definition}
    $$\llbracket n,p\rrbracket=\bigl\{k ∈\bbz\mid n ≤k≤p\bigr\}$$
  \end{definition}
  
    \end{frame}




  \section{Ordre}

\subsection{Comparer deux nombres}



\begin{frame}
  
  \begin{definition}[Comparaison de deux nombres réels]\label{def}
    Deux  nombres  $a$  et  $b$  vérifient  l'inéquation  $a<b$  si,  et
    seulement si, $a-b$ est négatif ou $b-a$ est positif.

\emph{Comparer} deux nombres c'est étudier le \emph{signe de leur différence}.
\end{definition}

\pause


\begin{recherche}
  Pouvez-vous \textit{ordonner} $\bbc$?
\end{recherche}


\end{frame}





\subsection{Ordre et opérations}



\begin{frame}
  
  \begin{theorem}[Addition d'un nombre aux deux membres d'une inégalité]
    Soit  $a$, $b$ et  $c$ trois  nombres réels  quelconques~; \emph{si}
    $a<b$ \emph{alors} $a\Mathbold{+c}<b\Mathbold{+c}$.

Ce  qui  signifie  qu'additionner  \emph{un  même  nombre}  (positif  ou
négatif) aux
deux membres d'une inégalité ne change pas le sens de cette inégalité.
    \end{theorem}
  

\end{frame}


\begin{frame}
  
  \begin{theorem}[Multiplication des  deux membres d'une  inégalité par
    un nombre]

Soit trois nombres réels $a$, $b$ et $c$ tels que $a<b$ et $c\neq 0$.

\begin{itemize}
\item si $c$ est \emph{positif} alors $a\cdot c<b\cdot c$~;
\item si $c$ est \emph{négatif} alors $a\cdot c>b\cdot c$
\end{itemize}

Autrement dit~:

\begin{itemize}
\item multiplier  les deux  membres d'une inégalité  par un  même nombre
  \emph{positif ne change pas le sens} de cette inégalité~;
\item multiplier  les deux  membres d'une inégalité  par un  même nombre
  \emph{négatif change le sens}  de cette inégalité.
\end{itemize}
    
    \end{theorem}


\end{frame}




\begin{frame}
  
  \begin{theorem}[addition membre à membre]
    Soit $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres réels. Alors 

\[\left.\begin{array}{l}a<b\\c<d\end{array}\right\rbrace\Longrightarrow
a+c<b+d\]


ce qui signifie  qu'en additionnant membre à membre  deux inégalités on
n'en change pas le sens.
    \end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
  

  \begin{theorem}[Multiplication membre à membre]
       Soit $a$, $b$, $c$ et $d$ quatre nombres réels \fbox{POSITIFS}. Alors 

\[\left.\begin{array}{l}a<b\\c<d\end{array}\right\rbrace\Longrightarrow
a\cdot c<b\cdot d\]


ce qui signifie qu'en multipliant  membre à membre deux inégalités entre
nombres POSITIFS on
n'en change pas le sens.
    \end{theorem}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  
  \begin{theorem}[Comparaison à 1]
    Soit $a$ et $b$ deux nombres réels avec \fbox{$b\neq 0$}.
\smallskip
    \begin{itemize}
    \item   si  $a$  et   $b$  sont   POSITIFS,  $a<b\Longleftrightarrow
      \frac{a}{b}<1$~;
    \item   si  $a$  et   $b$  sont   NÉGATIFS,  $a<b\Longleftrightarrow
      \frac{a}{b}>1$
    \end{itemize}
    \end{theorem}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  
  \begin{recherche}
    Soit $x\in[-2, 3]$ et $y\in]-3,1]$. Donner un encadrement de :
    \begin{multicols}{3}
      \begin{enumerate}
      \item $-2x+1$
      \item $3y^2+2$
      \item $\left(x+1\right)\left(y+5\right)$
      \item $\ds\frac{x+4}{y+4}$
      \item $\ds\frac{x+3}{y+3}$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{recherche}

\end{frame}




\section{Récurrence}


\subsection{Les théorèmes}



\begin{frame}
  
\begin{theorem}[(admis) Principe de récurrence simple]
  Soit $\PR_n$ une propriété ne dépendant que d'un entier $n$.
  
  SI:
  \begin{itemize}
  \item il existe un entier $n_0$ tel que $\PR_{n_0}$ soit vraie;
  \item $(\forall n \geqslant n_0)(\PR_n⟹\PR_{n+1})$
  \end{itemize}
  ALORS:
  $$(\forall n \geqslant n_0)(\PR_n ) \text{ (sous-entendu \og est vraie\fg{})}$$
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
  
\begin{NB}
  Pour démontrer que
$\PR_n$ est  vraie pour tous les  entiers naturels $n$  supérieurs à un
certain $n_0$
\begin{enumerate}
\item On expose clairement la propriété $\PR_n$.
\item On vérifie que $\PR_{n_0}$ est vraie : c'est le \textbf{pas
initial} de la récurrence.
\item On \textbf{suppose} ensuite que $\PR_k$ est vraie pour un
certain entier $k \geqslant n_0$ : c'est \textbf{l'hypothèse de récurrence} et on
démontre alors que la propriété  $\PR_{k+1}$ est vraie : c'est le passage
du  rang $k$  au  rang $k+1$  qui  exprime que  la  propriété $\PR_n$  est
\textbf{héréditaire}.
\item Il  reste à  \textbf{conclure} en  annonçant que,  d'après le  principe de
  récurrence simple, la propriété est vraie pour tout entier naturel $n \geqslant n_0$
\end{enumerate}
\end{NB}
\end{frame}

\begin{frame}
  

\begin{theorem}[(admis) Principe de récurrence à deux pas]
  Soit $\PR_n$ une propriété ne dépendant que d'un entier $n$.
  
  SI:
  \begin{itemize}
  \item il existe un entier $n_0$ tel que $\PR_{n_0}$ et $\PR_{n_0+1}$ soient vraies;
  \item $(\forall n \geqslant n_0)(\PR_n ∧ \PR_{n+1}⟹\PR_{n+2})$
  \end{itemize}
  ALORS:
  $$(\forall n \geqslant n_0)(\PR_n ) $$
\end{theorem}

\pause
\begin{recherche}
  On       pose      $F_0=F_1=1$       et       $(\forall      n       \geqslant
  0)(F_{n+2}=F_{n+1}+F_n)$.

  Démontrer que $(\forall n \geqslant 0)(0\leqslant F_n \leqslant \left(\frac{5}{3}\right)^n)$
\end{recherche}


\end{frame}




\begin{frame}
  

\begin{theorem}[(admis) Principe de récurrence forte]
  Soit $\PR_n$ une propriété ne dépendant que d'un entier $n$.
  
  SI:
  \begin{itemize}
  \item il existe un entier $n_0$ tel que $\PR_{n_0}$  soit vraie;
  \item $(\forall n \geqslant n_0)(\PR_{n_0} ∧ \PR_{n_0+1} ∧ \cdots ∧ \PR_{n-1}∧\PR_n⟹\PR_{n+1})$
  \end{itemize}
  ALORS:
  $$(\forall n \geqslant n_0)(\PR_n ) $$
\end{theorem}

\pause

\begin{recherche}
On         pose        $a_1=3$         et         $(\forall        n         \in
\bbn^*)(a_{n+1}=\frac{2}{n}\ds\sum_{k=1}^na_k)$. Démontrer que  $(\forall        n         \in
\bbn^*)(a_n=3n)$
\end{recherche}

\end{frame}



\begin{frame}
  

\begin{DANGER}
  \begin{itemize}
  \item Attention à vérifier  que la propriété ne dépend que  d'un entier et pas
    d'un réel quelconque;
    \item Attention  à ne pas tomber  dans le piège classique  de rédaction: \og
      \textit{supposons que la propriété soit vraie \textbf{pour tout} $n$}\fg{}
      au lieu de \og \textit{pour \textbf{un certain} $n$}\fg{};
      \item  Si  vous démontrez  $\PR_n⟹\PR_{n+1}$  sans  utiliser le  fait  que
        $\PR_n$  soit vraie  c'est  que  vous n'avez  pas  besoin d'utiliser  le
        principe de récurrence et qu'une démonstration directe suffit.
  \end{itemize}
\end{DANGER}
\end{frame}






\section{Sommes et produits}



\subsection{notation $\sum$}


\begin{frame}
  
\begin{definition}
  Soit $n ∈ \mathbb{N}^*$ et $u_1 , \dots , u_n$ une famille de nombres. On note

  $$
u_1 + u_2 + \dots + u_n =\sum_{i=1}^nu_i 
$$
Plus  généralement, pour  tous $p  ∈ \mathbb{N}$  et $n  ∈ \mathbb{N}$  tels que
$p\leqslant n$ , on note
$$
u_p   +   u_{p+1}   +    \dots   +   u_n   =\sum_{i=p}^nu_i=\sum_{i\in\llbracket
  p,n\rrbracket}u_i=\sum_{p \leqslant i \leqslant n}u_i
$$


\begin{itemize}
\item $i$ s'appelle l'\textbf{indice} de la somme;
  \item $p$ et $n$ sont les \textbf{bornes} de la somme.
\end{itemize}

\end{definition}

\end{frame}

\begin{frame}
  

\begin{recherche}
  Combien la somme $\sum_{p \leqslant i \leqslant n}u_i$ contient-elle de termes?
\end{recherche}

\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{NB}
   L'indice d'une somme est dit muet, c'est à dire que toute lettre non utilisée
   convient   et    on   peut    écrire   :    $\displaystyle\sum_{i=p}^nu_i   =
   \sum_{j=p}^nu_j$.
 \end{NB}
\end{frame}


\begin{frame}
  \begin{exercice}
    
\begin{itemize}
\item $\underbrace{1 + 1 + 1 +\cdots+1}_{n\text{ termes}}=$
\item $1+3+5+7+\cdots+2021=$
\end{itemize}
  \end{exercice}
\end{frame}



\subsection{Sommes et puissances entières}

\subsubsection{Sommes de puissances d'entiers successifs}


\begin{frame}
  
\begin{theorem}[Sommes de puissances d'entiers]
  Soit $n$ un entier naturel quelconque, alors:

  \begin{itemize}
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k=$
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k^2=$
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k^3=$
  \end{itemize}
  
  
\end{theorem}
\end{frame}



\subsubsection{Somme des puissances successives d'un nombre quelconque}


\begin{frame}
  
\begin{theorem}
  Soit $x\in\bbk$ et $n\in\bbn$, alors:
  $$\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}x^k=$$
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
  
\begin{definition}[Combinaison linéaire]
  La linéarité désigne un rapport de dépendance entre des variables.
  On  dit qu'une  variable $y$  \textit{dépend linéairement}  d'une famille  de variables
  $(x_i)_{0 \leqslant i \leqslant n}$  (ou \textit{est une combinaison linéaire}
  ou  \textit{dépend linéairement})  si, et  seulement s'il  existe une  famille
  $(λ_i)_{0 \leqslant i \leqslant n}$ de
  \textit{scalaires} (i.e. des éléments constants de $\bbk$) telle que:

  $$y = λ_0x_0+λ_1x_1+\cdots+λ_nx_n$$
\end{definition}
\end{frame}



\begin{frame}
  
\begin{theorem}[Linéarité de la somme]
  Soit $n$ et $p$ des entiers naturels avec $p \leqslant n$ et $x_p,x_{p+1},\dots, x_n$ et $y_p,y_{p+1},\dots, y_n$
  des nombres. Alors:
  $$
\Bigl(\forall \lambda\in\mathbb{R}\Bigr)\Bigl( \sum_{k=p}^n (x_k + \lambda y_k) = \sum_{k=p}^nx_k + \lambda\sum_{k=p}^ny_k\Bigr)
  $$
\end{theorem}
\end{frame}



\begin{frame}
  
\begin{recherche}

  \begin{enumerate}
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k(k-2)$
  \item $\ds\sum_{1 \leqslant i \leqslant m}\left(\sum_{1 \leqslant k \leqslant n}ki\right)$
  \end{enumerate}
  
\end{recherche}

\end{frame}



\subsection{Changement d'indice (ré-indexation)}

\begin{frame}
  \begin{recherche}
    \begin{itemize}
    \item Exprimez  simplement en fonction  de l'entier  naturel non nul  $n$ la
      somme $\ds\sum_{k=1}^n(k-1)^2$
    \item  Exprimez simplement en fonction de l'entier naturel non nul $n$ la somme $\ds\sum_{k=1}^n(n-k)^2$
    \end{itemize}
  \end{recherche}
\end{frame}


\subsection{Quelques applications utiles}

\subsubsection{Sommes télescopiques}



\begin{frame}
  

\begin{theorem}
  Soit $(u_i)_{i∈ \bbn}$  une suite de nombres. Alors, pour  tout entier naturel
  $n$:

  $$
  \sum_{i=0}^n(u_{i+1}-u_i)=u_{n+1}-u_0\qquad \text{ (diff\'erence des extr\^emes)}
  $$
\end{theorem}

\end{frame}



\begin{frame}
  
\begin{recherche}
  Calculer $\ds\sum_{k=1}^n  \frac{1}{k(k+1)}$ après avoir déterminé  $a$ et $b$
  tels que $\frac{1}{k(k+1)}=\frac{a}{k+1}+\frac{b}{k}$.
\end{recherche}
\end{frame}





\subsubsection{Factorisation de Bernoulli}

\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $a$ et $b$ deux nombres  distincts. Soit $n\in\N^*$
  $$
a^{n+1}-b^{n+1} = (a-b)\sum_{k=0}^{n}a^kb^{n-k}
  $$
\end{theorem}
\end{frame}



\subsection{Sommes doubles}


\begin{frame}
  
\begin{theorem}
  Soit $a_p,\dots,a_n$ et $b_q,\dots,b_m$ des éléments de $\bbk$. Alors:
  $$
\sum_{i=p}^n\left(\sum_{j=q}^m u_{ij}\right)=\sum_{j=q}^m\left( \sum_{i=p}^n u_{ij}\right)
  $$
\end{theorem}


  \pause
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=0.5\textheight]{sommes2.2}
\end{center}
% \end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
  
\begin{recherche}
  Calculer $\ds\sum_{0 \leqslant i \leqslant j \leqslant n}ij$
\end{recherche}

\end{frame}



\subsection{Produits}


\subsubsection{Définitions}



\begin{frame}
  
\begin{definition}
  Soit  $n$  un entier  naturel  et  $(x_i)_{i ∈  \llbracket0,n\rrbracket}$  une
  famille d'éléments de $\bbk$. On note:
  $$
  x_0×x_1×\cdots×x_n=\prod_{i ∈  \llbracket0,n\rrbracket}x_i
  $$
\end{definition}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  
\begin{definition}[Factorielle]
  Soit $n$ un entier naturel. On appelle \textbf{factorielle n} la quantité:

   $$
  n!=1×2×3×\cdots×n=\prod_{i ∈  \llbracket1,n\rrbracket}i
  $$
  
  
\end{definition}

\pause

\begin{multicols}{2}
  
\begin{scilabcode}
function y = fact(n)
   // avec une boucle
   y = 1
   for i = 1:n do
       y = y*i
    end
endfunction    
\end{scilabcode}



\begin{scilabcode}
function y = facto2(n)
    if n == 0 then
        y = 1
    else
        y = n*facto2(n - 1)
    end
endfunction
\end{scilabcode}


  
\end{multicols}
  
\end{frame}


\begin{frame}
  
\begin{DANGER}
  Attention! le produit n'est pas linéaire!
\end{DANGER}

\pause

\begin{theorem}
  Soit $a_p,\dots a_n$ des éléments de $\bbk$ et $\lambda\in\R$. Alors
  $$
\prod_{k=p}^n \lambda a_k =  \lambda^{.....}\prod_{k=p}^n a_k
  $$
\end{theorem}
\end{frame}


\begin{frame}
  

\begin{theorem}
  Soit $a_p,\dots a_n$ des éléments de $\bbk$ et $b_p,\dots b_n$ des éléments de
  $\bbk$ {non nuls}. Alors:
  $$
\prod_{k=p}^n \frac{a_k}{b_k} = \dfrac{\prod_{k=p}^n a_k}{\prod_{j=p}^n b_j}
  $$
\end{theorem}
\end{frame}


\subsubsection{Transformation de produits en sommes}


\begin{frame}
  
$$
\ln\left(\prod_{k=1}^n u_k\right) = \sum_{k=1}^n\ln\left(u_k\right)
$$

\end{frame}






\subsubsection{Produit télescopique}


\begin{frame}
  
\begin{theorem}
  Soit $p$  et $n$  deux entiers naturels  avec $p \leqslant  n$ et  $(u_k)$ une
  suite d'éléments de $\bbk$ non nuls. Alors:
  $$
  \prod_{k=p}^n \frac{u_{k+1}}{u_k}=\frac{..}{..}
  $$
\end{theorem}

\end{frame}




\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
